<sheet version="1" app_version="33.1" known_version="12">
    <markup version="1" identifier="markdownxl" displayName="Markdown XL">
        <tag definition="heading1" pattern="#"></tag>
        <tag definition="heading2" pattern="##"></tag>
        <tag definition="heading3" pattern="###"></tag>
        <tag definition="heading4" pattern="####"></tag>
        <tag definition="heading5" pattern="#####"></tag>
        <tag definition="heading6" pattern="######"></tag>
        <tag definition="divider" pattern="----"></tag>
        <tag definition="filename" pattern="@:"></tag>
        <tag definition="blockquote" pattern="&gt;"></tag>
        <tag definition="comment" pattern="%%"></tag>
        <tag definition="orderedList" pattern="\d."></tag>
        <tag definition="unorderedList" pattern="*"></tag>
        <tag definition="unorderedList" pattern="+"></tag>
        <tag definition="unorderedList" pattern="-"></tag>
        <tag definition="codeblock" pattern="''"></tag>
        <tag definition="codeblock" pattern="``"></tag>
        <tag definition="nativeblock" pattern="~~"></tag>
        <tag definition="code" startPattern="`" endPattern="`"></tag>
        <tag definition="delete" startPattern="||" endPattern="||"></tag>
        <tag definition="emph" startPattern="*" endPattern="*"></tag>
        <tag definition="emph" startPattern="_" endPattern="_"></tag>
        <tag definition="inlineComment" startPattern="++" endPattern="++"></tag>
        <tag definition="inlineNative" startPattern="~" endPattern="~"></tag>
        <tag definition="mark" startPattern="::" endPattern="::"></tag>
        <tag definition="strong" startPattern="**" endPattern="**"></tag>
        <tag definition="strong" startPattern="__" endPattern="__"></tag>
        <tag definition="annotation" startPattern="{" endPattern="}"></tag>
        <tag definition="link" startPattern="[" endPattern="]"></tag>
        <tag definition="footnote" pattern="(fn)"></tag>
        <tag definition="image" pattern="(img)"></tag>
        <tag definition="video" pattern="(vid)"></tag>
    </markup>
    <string xml:space="preserve">
    <p><tags><tag kind="heading1"># </tag></tags>1</p>
    <p><tags><tag kind="heading2">## </tag></tags>L’art du vélo</p>
    <p>Quand j’ai écrit mes premiers textes sur le vélo, j’ignorais qu’ils transformeraient ma façon de faire du vélo et me pousseraient vers le bikepacking, lui-même par sa dimension romanesque m’incitant à écrire davantage sur le vélo.</p>
    <p>Mon voyage commence au printemps 2018 par la lecture de <element kind="emph" startTag="*" endTag="*">Born to run</element>. Dans ce récit lumineux, <element kind="link"><attribute identifier="URL">https://en.wikipedia.org/wiki/Christopher_McDougall</attribute>Christopher McDougall</element> raconte l’histoire des ultramarathons à travers son expérience et celle de champions emblématiques, notamment le mythique <element kind="link"><attribute identifier="URL">https://en.wikipedia.org/wiki/Micah_True</attribute>Caballo Blanco</element>, remontant dans le temps jusqu’à étudier l’art de courir des premiers hominidés, aboutissant à la conclusion que nous sommes nés pour courir. Ce livre m’a révélé mes propres possibilités de coureur tout en me glissant une idée en tête : nous sommes nés pour pédaler tout autant que pour courir.</p>
    <p>Il s’agit bien sûr d’un paradoxe puisque les vélos n’ont été inventés qu’au dix-neuvième siècle, les premiers vélos dignes de ce nom n’apparaissant que dans les années 1890, notamment grâce aux pneus démontables et aux chambres à air. Mais ce paradoxe n’est qu’apparent. Bien avant que nous disposions d’outils et d’armes, l’évolution biologique a fait de nous des coureurs endurants, capables de traquer durant des heures le gibier jusqu’à ce qu’il meure d’hyperthermie : les mammifères terrestres se refroidissent par ventilation, ce qui implique chez eux une surchauffe plus ou moins rapide quand on les pousse à courir. Au contraire, nous disposons de la capacité unique de nous refroidir par transpiration.</p>
    <p>Nous sommes nés pour les sports d’endurance, avec cela de particulier que la course et le vélo nous amènent sur les mêmes terrains, sur de grandes distances et pour de longues durées, indépendamment de la saison et de la localisation. Partout où nous pouvons courir, nous pouvons pédaler. Bien sûr, l’évolution n’a pas optimisé notre morphologie pour le vélo. En revanche, nos ingénieurs ont su lui adapter les vélos.</p>
    <p>Les biologistes parlent d’<element kind="link"><attribute identifier="URL">https://en.wikipedia.org/wiki/Exaptation</attribute>exaptation</element>, une adaptation <element kind="emph" startTag="*" endTag="*">a posteriori</element>. Par exemple, certains dinosaures disposaient de plumes pour se réchauffer qui, ensuite, se sont avérées utiles pour le vol. Autre exemple : quand les premiers hominidés se sont redressés, leur larynx est descendu, ce qui nous a donné la possibilité de la parole. Sans grande exagération, nous pouvons conclure que nous sommes nés pour le vélo. L’évolution a fait de nous des coureurs, et soudainement à la fin du dix-neuvième siècle, nous avons découvert que ce travail de sélection avait aussi fait de nous des cyclistes. De fait, quand nous courons ou pédalons, nous éprouvons souvent les mêmes émotions. Cette similitude psychologique est sensible lorsque nous allongeons les distances. L’art de la course et du vélo ont plus qu’une parenté, ils puisent aux mêmes racines ancestrales.</p>
    <p>Plus je pense à cette relation, mieux je comprends pourquoi à vélo je me sens souvent en communion avec la nature autant qu’avec mes compagnons de route. Quand nous pédalons, nous parcourons métaphoriquement les savanes africaines à la poursuite du gibier. Quelque chose d’ancestral se joue, à la fois physiquement et psychologiquement. Nos sens se tendent. Nos pensées se taisent. Nous ne sommes pas loin du vide/plein auquel aspirent les moines zen lors du satori. Nos muscles agissent avec une puissance animale. Nous unissons nos forces aux plus primitives du monde, remontant vers nos origines à l’aide d’une machine à voyager dans le temps à pédale, ressentant des émotions d’habitude oblitérées. Toutes nos cellules comme stimulées par une énergie neuve, nous entrons dans une dimension parallèle de l’existence.</p>
    <p>Dans <element kind="emph" startTag="*" endTag="*">It's All About the Bike</element>, <element kind="link"><attribute identifier="URL">https://robpenn.net/</attribute>Robert Penn</element> a écrit : « Je fais du vélo pour aller au travail, je fais du vélo pour travailler, je fais du vélo pour rester en forme, je fais du vélo pour faire mes courses, je fais du vélo pour ne pas devenir fou, je fais du vélo pour voir mes garçons sourire… Je fais du vélo pour prendre l’air et le soleil, je fais du vélo pour échapper au monde quand il me casse les couilles, je fais du vélo pour être avec mes amis, je fais du vélo pour vivre des moments de grâce, je fais du vélo pour le fun… » Oui, nous pédalons pour nous sentir libres, pour être en paix avec nous-mêmes et en communion avec nos amis et le monde. Nous sommes nés pour faire du vélo. Quand nous ne pédalons pas, nous éprouvons un manque, et une urgence monte en nous.</p>
    <p></p>
    <p><tags><tag kind="heading3">### </tag></tags>Pédaler entre les alligators</p>
    <p>Mais ce n’est pas toujours aussi simple. En août 2018, je déménage en Floride du Sud pour un an et c’est la catastrophe. Mes belles idées au sujet du vélo sont remises en cause. Chaleur humide à couper au couteau, trafic épouvantable avec des automobilistes tantôt méprisants tantôt penchés sur leur smartphone, infinies lignes droites d’une platitude millimétrique, je découvre l’enfer des cyclistes.</p>
    <p>À vélo, je n’ai jamais apprécié les voitures. Très vite, le risque de croiser des énergumènes vrombissants m’a poussé sur les petites routes de campagne, puis sur les chemins, donc m’a fait pencher du côté du VTT cross-country. Vu le relief inexistant en Floride du Sud, je choisis d’y rouler en gravel, vélo aussi adroit sur le tarmac que sur les chemins tant qu’il n’y a pas trop de pierres.</p>
    <p><element kind="image"><attribute identifier="image">a172908b81cf4db38ed2bb0bd8d06fe4</attribute><attribute identifier="description">Levee vu du ciel</attribute></element></p>
    <p>Dès ma première sortie, je m’attaque à la <element kind="emph" startTag="*" endTag="*">levee</element> non loin de chez moi, une digue qui canalise l’eau des Everglades. Je crois devenir dingue sur cette piste déroulée à perte de vue, qui me fait penser au chemin de halage du canal du Rhône à Sète, mais pas la moindre péniche pour me distraire, pas la moindre colline à l’horizon pour rompre la monotonie, pas le moindre café où me désaltérer. Cette levee comme toutes les autres est inflexible sur des kilomètres et des kilomètres, avec d’un côté des champs de roseaux où batifolent des alligators, de l’autre des routes, des autoroutes, parfois encore des marécages.</p>
    <p><element kind="image"><attribute identifier="image">222a69d67313419fa3a3d8edab9dad6f</attribute><attribute identifier="description">Ma levee adorée</attribute></element></p>
    <p>De retour chez moi, désespéré, je plonge sur les cartes et les images satellites. Côté des Everglades, les possibilités ne me paraissent pas faramineuses. Je découvre partout les mêmes levees. Côté ville, quelques pistes cyclables, quelques parcs que je tente d’interconnecter, <element kind="link"><attribute identifier="URL">https://tcrouzet.com/2018/05/12/randos-vtt-ou-autres-comment-creer-une-trace-gpx/</attribute>dessinant des parcours</element> que je charge sur mon GPS. Dès que j’aperçois des chemins de traverse, je les emprunte. Au retour, je récupère mes traces pour les superposer sur une carte, et peu à peu je repère des boucles entrelacées que je m’évertue à perfectionner, en une sorte de calligraphie géographique.</p>
    <p>Mais six millions d’habitants se bousculent sur les routes du secteur de Miami-Fort Lauderdale. Les pistes cyclables coupent sans cesse des avenues à plusieurs voies. Il faut s’arrêter à tout bout de champ, attendre les feux verts et même alors rester aux aguets, car rien ne garantit qu’un chauffard ne vous coupera pas en deux. Je finis par renoncer à rejoindre l’océan depuis Weston, ma ville dortoir. Trop de stress. Je me concocte quelques variations plus ou moins paisibles, en maximisant les passages dans les parcs. Au bout de quatre mois, j’en suis fatigué jusqu’à l’écœurement.</p>
    <p>En parallèle de mes sorties solo, je roule avec les <element kind="emph" startTag="*" endTag="*">leveeriders</element>. Pour ma première expérience, je suis servi. On se retrouve à sept, trois VTT semi-rigides, quatre gravel, six mecs, une nana. Objectif 72 km sur la Conservation levee greenway qui borde les Everglades au <element kind="link"><attribute identifier="URL">https://www.google.com/maps/place/26%C2%B007'46.8%22N+80%C2%B021'55.7%22W/</attribute>nord de Weston et à la l’ouest de Sunrise</element>. On se met en file indienne, moi, en deuxième derrière JP, un grand gabarit que je sais gros rouleur parce que l’ai repéré sur le réseau social Strava. Il accélère à 28 km/h avant de me donner le relais après trois bornes. Je continue sur le même rythme. Quand je passe à l’arrière, je constate qu’on n’est plus que cinq, la nana et son copain éjectés, mais on ne ralentit pas. Au contraire, le quatrième mec nous balance un relais de dix bornes à 35 km/h (JP m’apprendra plus tard que cet énergumène a roulé en Europe dans une équipe pro).</p>
    <p>Je serre les dents. Après mon deuxième relais, je suis cuit. Après trente bornes, on ne reste que trois. On saute une barrière, attend deux des retardataires, l’un jette l’éponge, puis on s’attaque en douceur à une boucle plus sauvage. JP parle botanique et zoologie. Après le ravitaillement, on rentre avec une belle brise dans le nez. On roule à 28 km/h. Très vite, je me retrouve seul avec JP, à qui je demande de ralentir, incapable que je suis de le relayer. Les deux autres ont craqué, même l’ancien pro. Tout ça sous 35°, 80 % d’humidité.</p>
    <p>Je ne sais pas encore que JP est mon voisin et s’apprête à devenir le copain de nombre de mes sorties. Sur le chemin qui nous ramène chez nous, je lui dis : « Nous n’avons pas fait de vélo, ce matin. »</p>
    <p></p>
    <p><tags><tag kind="heading3">### </tag></tags>Les quatre dimensions du vélo</p>
    <p>J’éprouve le besoin d’écrire, de vider mon sac, je le fais dans mon journal, puis je m’étends sur mon blog, cogitant sur ce que signifie l’art du vélo pour moi, assurément pas ce que je vis en Floride. Je pense à ce qui m’importe quand je pédale.</p>
    <p><element kind="strong" startTag="**" endTag="**">Dimension sportive</element> Le vélo est bien sûr un sport, qui exige un entraînement et une hygiène de vie, le tout associé au goût de l’effort.</p>
    <p><element kind="strong" startTag="**" endTag="**">Dimension ludique</element> À vélo comme à la course, il faut trouver son chemin, optimiser ses trajectoires, maîtriser la glisse quand on dévale des monotraces ou des routes de montagnes. Le vélo est lié à la géographie, à la cartographie, à la topographie. C’est un sport de pilotage.</p>
    <p><element kind="strong" startTag="**" endTag="**">Dimension humaine</element> On peut faire du vélo seul, mais rien ne vaut de rouler en groupe. On peut parler en pédalant. De fait, on parle beaucoup. Le vélo est propice à l’échange, d’autant qu’il implique de se ravitailler souvent. Il crée du lien.</p>
    <p><element kind="strong" startTag="**" endTag="**">Dimension esthétique</element> Quand on pédale, on ressent le monde, on le respire, on le voit, on l’explore. On transforme le territoire en terrain de jeu, aussi en musée, avec des lumières toujours changeantes au fil de la journée et de l’année. Le vélo nous rapproche de la nature, aussi de la ville malgré sa violence pour les deux roues.</p>
    <p><element kind="image"><attribute identifier="image">d4b1accd28994d4faf880eb12397962e</attribute><attribute identifier="description">Les quatre dimensions du vélo</attribute></element></p>
    <p>Lors de ma sortie avec les leveeriders, nous avons marqué des points côté sportif, mais aucun côté ludique, et guère plus côté esthétique. Seul JP a sauvé le côté humain. Je m’amuse à représenter cette sortie sur un graphique à quatre dimensions, à y placer d’autres sorties, à tenter d’établir un classement plus ou moins objectif pour soulager ma surcharge émotionnelle.</p>
    <p>Des sorties purement sportives, avec zéro côté ludique, humain et esthétique. Des sorties en famille, avec zéro côté sportif et ludique, mais un bon score humain et esthétique. Des sorties magiques, entre amis, avec une note maximale sur les quatre axes. Alors le vélo devient un art.</p>
    <p>JP étant freelance, il a davantage de temps que la plupart des autres cyclistes floridiens. Il me fait découvrir ses boucles préférées. Nous changeons de levees, optant pour les plus rugueuses, les plus sauvages, sur lesquelles peu de cyclistes s’aventurent. JP me nomme les plantes, les animaux, repérant de loin les alligators avec leurs yeux au raz de l’eau noire.</p>
    <p>Nous roulons sous les nuages éléphantesques qui raclent leur ventre sur la péninsule floridienne, arrivant tantôt de l’Atlantique, tantôt du golfe du Mexique, alors que les champs de roseaux ondulent sous la brise. Je prends goût aux ponts, aux passerelles, aux écluses, au camp de pêcheurs où nous nous ravitaillons à l’ombre de grands arbres. Je commence à aimer les Everglades, à y pédaler parfois seul, à m’arrêter au débouché d’un canal, à rester à rêver comme je peux le faire sur mes terres méridionales. À force de parcourir les levees matin et soir, par tous les temps, sous la canicule ou sous la pluie, j’apprends à les comprendre et m’y sentir à ma place, même si côté pédale c’est toujours aussi monotone et déprimant.</p>
    <p>Alors je replonge sur la carte, étudie les images satellites et les traces des autres cyclistes, avec à nouveau l’envie d’explorer ce pays, de le creuser. Je repère le <element kind="link"><attribute identifier="URL">https://www.floridastateparks.org/parks-and-trails/florida-keys-overseas-heritage-trail</attribute>Florida Keys Overseas Heritage Trail</element>, qui double l’US1, file vers l’extrême sud des États-Unis, saute d’île en île, empruntant des ponts de plusieurs miles au-dessus d’une eau cobalt, pour finir à Key West. Les photos sont enchanteresses, les commentaires dithyrambiques, ce serait un <element kind="emph" startTag="*" endTag="*">must do</element>.</p>
    <p>À l’occasion de Thanksgiving, ma femme me dépose à 120 km de Key West. Avec un vélo de course, je ne serais pas allé loin. Parfois du sable inonde la piste cyclable, ou elle s’est défoncée, ou des racines l’envahissent, ou elle me casse le dos, ou des débris la recouvrent, souvent métalliques. D’autre fois, elle s’arrête, alors il faut sauter sur un trottoir et y rouler, plutôt que se frotter au trafic routier. Mais bien vite, je n’ai pas d’autres choix, comme sur le Seven Miles Bridge. Je n’ai jamais pédalé aussi vite, incapable de profiter du paysage tant j’ai la trouille. Je n’ai qu’une envie, en finir.</p>
    <p><element kind="image"><attribute identifier="image">a8244087520645878d43e34b6e4dfc42</attribute><attribute identifier="description">Ma trace sur les Keys</attribute></element></p>
    <p>De retour à Weston, j’ai encore un peu d’espoir. Je repère à moins d’une heure de voiture de chez nous la <element kind="link"><attribute identifier="URL">https://www.nps.gov/bicy/index.htm</attribute>Big Cypress Preserve</element>, une forêt de conifères inondée en été qui s’assèche à partir de décembre. Je charge les traces disponibles, souvent ouvertes par des randonneurs, puis je scrute les photos satellites, jusqu’à me construire <element kind="link"><attribute identifier="URL">https://drive.google.com/open?id=1oqvPPw65GRlP-N8CzOx4H7ke8fERFDjc&amp;usp=sharing</attribute>ma propre carte</element>. Un matin, nous partons en exploration avec JP.</p>
    <p></p>
    <p><tags><tag kind="heading3">### </tag></tags>Big Cypress Preserve</p>
    <p>Vélos arrimés à la voiture de JP, nous roulons en direction de Naples sur l’interstate 75, à cet endroit nommée Alligator Alley. Très vite nous dépassons nos levees favorites, puis filons droit vers la réserve naturelle.</p>
    <p>Nous nous dirigeons vers une zone où peu ou pas de cyclistes s’aventurent. C’est une première pour JP. Rien de tel pour provoquer une petite excitation qui me fait sentir ce qu’éprouvent les explorateurs et autres ouvreurs de pistes.</p>
    <p>Nos quittons l’autoroute par une sortie interdite aux véhicules non autorisés. Nous avons repéré plus loin une belle levee qui effectue une boucle de 75 km dans la réserve des Indiens Miccosukee, à cela près qu’il faut d’abord franchir une <element kind="link"><attribute identifier="URL">https://www.google.com/maps/place/26%C2%B010'17.8%22N+80%C2%B049'38.8%22W/</attribute>station de pompage</element> et difficile de savoir si c’est possible à l’aide des images satellites.</p>
    <p>Nous sommes immédiatement déboutés. Un panneau stipule que sans permis il est strictement interdit d’aller plus loin, sous peine de poursuites judiciaires. Nous ne prenons pas ce risque. Marche arrière et retour sur l’autoroute. Nous dépassons l’embranchement de Snake Road et nous garons sur un <element kind="link"><attribute identifier="URL">https://www.google.com/maps/place/26%C2%B010'26.3%22N+80%C2%B053'45.9%22W/</attribute>parking désert</element> au bord de la Levee 28 Interceptor Canal. Nous allons devoir improviser à l’aide de ma carte.</p>
    <p>Nous voilà lancés vers le nord. Très vite nous repérons un chemin qui s’engage dans la Big Cypress Preserve. Une première fois, nous nous heurtons à une étendue d’eau peu engageante, puis après plusieurs impasses nous dénichons un passage qui s’enfonce dans une jungle frétillante d’insectes, parfois de bruits plus impressionnants, mais non identifiés.</p>
    <p>La lumière est sublime, les feuillages luisent de vitalité, par moment le ciel craquelé de bleu se révèle. Nous roulons à petite allure, impossible de faire autrement, tant le sol est spongieux, ou sableux, couvert de branches et de feuilles de <element kind="link"><attribute identifier="URL">https://fr.wikipedia.org/wiki/Sabal_palmetto</attribute>palmettos</element> nain, arrachées par des <element kind="link"><attribute identifier="URL">https://fr.wikipedia.org/wiki/Ours_noir_de_Floride</attribute>ours noirs</element> qui se gavent des baies de palmetto (mais nous ne voyons pas les ours, seulement leurs excréments rouges fluo). Parfois nous croisons d’autres chemins, tracés par des 4x4.</p>
    <p><element kind="image"><attribute identifier="image">11755ef09576487aa578ce0092b55db1</attribute><attribute identifier="description">Dans Big Cypress</attribute></element></p>
    <p>J’observe, renifle, scrute, cherche un passage en bordure d’une flaque, ne le trouve pas, avance dans l’eau, concentré, mais avec le sourire. Cette aventure me procure une jouissance primaire, que j’ai besoin d’éprouver à échéances régulières, sous peine de vivre à côté de moi-même.</p>
    <p>Nous tombons sur une cahute dans les bois. Un peu plus loin, alors que JP est en tête, un <element kind="link"><attribute identifier="URL">https://fr.wikipedia.org/wiki/Mocassin_d'eau</attribute>mocassin d’eau</element> se dresse à moins d’un mètre de lui. Nous faisons un écart. JP retourne photographier ce serpent dont la morsure peut vous bousiller un membre. Nous commençons à flipper. Cette fois, JP roule sur une couleuvre noire, qui en suite se trémousse sous mes roues. Pas le temps de lever les jambes puisque nos pieds sont rivetés à nos pédales automatiques.</p>
    <p><element kind="image"><attribute identifier="image">6f0e23f50f394e689e7ce28c8275d6ff</attribute><attribute identifier="description">Florida cottonmouth</attribute></element></p>
    <p>Nous retrouvons la levee au sol blanc neige. Nous roulons sur des chemins dont la topographie nous est familière. Nous entrevoyons des possibilités que nous ne faisons qu’amorcer pour nous assurer qu’elles sont envisageables. Nous nous laissons séduire par une levee latérale qui épouse un canal sinueux. Des champs d’un côté, avec des buffles noirs, de l’autre l’eau du canal où plongent des alligators par dizaines. Des oiseaux s’envolent, des blancs, des gris, des bruns. Nous avons quitté notre monde postindustriel, nous sommes ailleurs, à un endroit où chaque bouffée d’air est plus savoureuse.</p>
    <p><element kind="image"><attribute identifier="image">c1d04ce950954dba91b78338b36ddff9</attribute><attribute identifier="description">La levee blanche</attribute></element></p>
    <p>Nous éprouvons un puissant sentiment de camaraderie, celle des soldats conscients d’avoir affronté des dangers et d’avoir survécu ensemble. Nous n’avons qu’une envie, revenir, emprunter tous les chemins, tracer des courbes inédites à la surface du monde et de nos vies.</p>
    <p>Dans cette sortie, nous avons travaillé les quatre dimensions propres au vélo. Même si nous n’avons pas atteint nos limites côté sportif, nous avons piloté nos bécanes dans des chemins traîtres, à devoir sans cesse découvrir la meilleure trajectoire pour nos roues. Nous n’étions que deux, mais étroitement liés, et nous en avons pris plein les yeux. Sur mon graphique, j’obtiens une forme circulaire qui ne demande qu’à être étendue. Pour cela, je dois à nouveau plonger sur la carte, imaginer de nouvelles boucles avant d’avoir une chance de les concrétiser sur les chemins de Floride.</p>
    <p><element kind="image"><attribute identifier="image">89660d8ccd8c46bbb117e07ed8989b97</attribute><attribute identifier="description">Notes pour Big Cypress</attribute></element></p>
    <p></p>
    <p><tags><tag kind="heading3">### </tag></tags>Le déclic</p>
    <p>Mais les jours se succèdent et nous ne retournons pas dans la Big Cypress Preserve. Dangereux, incertain, trop long, pas assez de temps, les copains de JP trouvent toujours une bonne raison pour que nous nous cantonnions aux sempiternelles levees à côté de chez nous et sur lesquelles je n’en peux plus d’user mes pneus. Les leveeriders n’ont qu’un but : se griller le plus vite possible. Pour éviter de trop déprimer, je regarde des vidéos de VTT, rêvant d’escapades dans l’Utha, l’Arizona ou le Colorado. Au hasard de mes errances, je tombe sur <element kind="link"><attribute identifier="URL">https://bikepacking.com/plog/patagon-film/</attribute>le récit d’un périple à vélo en Patagonie</element> où il est question de « bikepacking ».</p>
    <p>Ce mot m’est inconnu, même si son sens est assez clair. Si le <element kind="strong" startTag="**" endTag="**">back</element>packing est la randonnée avec sac à dos, le <element kind="strong" startTag="**" endTag="**">bike</element>packing est la randonnée avec sac sur le vélo. Voilà ce dont j’ai envie : vivre une expédition dans la Big Cypress Preserve qui durerait des jours. Pédaler dans la nature, le plus loin possible des autoroutes de Miami, transporter avec moi un matériel de camping minimaliste, tout en conservant un vélo agile.</p>
    <p>Comment ai-je fait pour passer aussi longtemps à côté du bikepacking ? Je connaissais bien sûr le cyclotourisme ou <element kind="emph" startTag="*" endTag="*">bike touring</element>. J’ai toujours vu des cyclistes se déhancher sur leur demi-course bardé de lourdes sacoches. Je sais que le cyclotourisme est aussi vieux que le vélo lui-même, que les premiers tours du monde à vélo datent d’avant le tournant du vingtième siècle. Je n’ai jamais été tenté parce que pour moi le vélo a toujours été synonyme de liberté à condition qu’il se double de légèreté. Je veux pouvoir passer partout, sauter des routes aux sentiers, de l’asphalte à la terre, je veux grimper un col sans grimacer dès les premiers lacets. Je ne veux pas que ma monture réduise mes possibilités. Cette position idéologique m’a tenu à distance du cyclotourisme, mais tout est remis en cause avec la possibilité d’un cyclotourisme ultraléger.</p>
    <p>Je visionne des centaines de vidéos, consulte les sites spécialisés, rêve de courses d’un bout à l’autre des États-Unis. Par où commencer ? Sur <element kind="emph" startTag="*" endTag="*">bikepacking.com</element>, je découvre un raid organisé début février 2019 en Floride, non loin d’Orlando, <element kind="link"><attribute identifier="URL">https://www.singletracksamurai.com/huracan-300/</attribute>l’HuRaCan 300</element>, défini comme « the ULTIMATE OFF-ROAD ENDURANCE EXPERIENCE in the state of Florida ». Plus de 600 km de singles<element kind="footnote"><attribute identifier="text"><string xml:space="preserve">
    <p>Les Anglo-saxons parlent de <element kind="emph" startTag="*" endTag="*">single track</element> par opposition au <element kind="emph" startTag="*" endTag="*">double track</element>. Nous traduisons single track par monotrace ou par single, mot qui  peut-être n’a rien d’anglo-saxon, mais serait une déformation de cingle, terme méridional faisant référence <element kind="link"><attribute identifier="URL">https://blog.pays-bergerac-tourisme.com/la-decouverte-du-cingle-de-tremolat</attribute>aux rivières qui ondulent comme des serpents</element>, terme parfois utilisé pour certains sentiers. Un <element kind="emph" startTag="*" endTag="*">double track</element> ou une <element kind="emph" startTag="*" endTag="*">gravel road</element> est une piste où des 4x4 peuvent circuler, une de nos DFCI (voies de défense des forêts contre l’incendie).</p>
    </string></attribute></element> et de routes forestières, de rivières à franchir, de marécages à traverser, avec bien sûr la nécessité de camper dans la nature. Non sans fébrilité, je décide de m’engager. À me lancer, autant le faire en compagnie de spécialistes du genre plutôt que seul dans mon coin à réinventer la roue.</p>
    </string>
    </sheet>