<sheet version="9" app_version="33.1" known_version="12">
    <markup version="1" identifier="markdownxl" displayName="Markdown XL">
        <tag definition="heading1" pattern="#"></tag>
        <tag definition="heading2" pattern="##"></tag>
        <tag definition="heading3" pattern="###"></tag>
        <tag definition="heading4" pattern="####"></tag>
        <tag definition="heading5" pattern="#####"></tag>
        <tag definition="heading6" pattern="######"></tag>
        <tag definition="divider" pattern="----"></tag>
        <tag definition="filename" pattern="@:"></tag>
        <tag definition="blockquote" pattern="&gt;"></tag>
        <tag definition="comment" pattern="%%"></tag>
        <tag definition="orderedList" pattern="\d."></tag>
        <tag definition="unorderedList" pattern="*"></tag>
        <tag definition="unorderedList" pattern="+"></tag>
        <tag definition="unorderedList" pattern="-"></tag>
        <tag definition="codeblock" pattern="''"></tag>
        <tag definition="codeblock" pattern="``"></tag>
        <tag definition="nativeblock" pattern="~~"></tag>
        <tag definition="code" startPattern="`" endPattern="`"></tag>
        <tag definition="delete" startPattern="||" endPattern="||"></tag>
        <tag definition="emph" startPattern="*" endPattern="*"></tag>
        <tag definition="emph" startPattern="_" endPattern="_"></tag>
        <tag definition="inlineComment" startPattern="++" endPattern="++"></tag>
        <tag definition="inlineNative" startPattern="~" endPattern="~"></tag>
        <tag definition="mark" startPattern="::" endPattern="::"></tag>
        <tag definition="strong" startPattern="**" endPattern="**"></tag>
        <tag definition="strong" startPattern="__" endPattern="__"></tag>
        <tag definition="annotation" startPattern="{" endPattern="}"></tag>
        <tag definition="link" startPattern="[" endPattern="]"></tag>
        <tag definition="footnote" pattern="(fn)"></tag>
        <tag definition="image" pattern="(img)"></tag>
        <tag definition="video" pattern="(vid)"></tag>
    </markup>
    <string xml:space="preserve">
    <p><tags><tag kind="heading1">#</tag></tags>1 </p>
    <p><tags><tag kind="heading2">##</tag></tags>Versailles, France, 21:45</p>
    <p>Gabriel fait preuve d’une abnégation extraordinaire avec ses deux fils. Sans conviction, il leur lance pour la énième fois :</p>
    <p>— Coupez ce truc.</p>
    <p>Ils ne l’écoutent pas, penchés sur leur écran, les yeux écarquillés devant le visage diaphane d’une jeune femme trop belle pour être vraie : Sara Cash, l’Intubeuse aux milliards de vues et son show <element kind="emph" startTag="*" endTag="*">Révélation</element>.</p>
    <p>— Les gars, à table. Il est tard.</p>
    <p>Il les domine de sa grande taille et ne les impressionne en rien, pas plus que le soleil qui se couche et dont les derniers rayons caressent de rose layette le ventre d’un nuage solitaire. Seul importe leur écran.</p>
    <p>— Je vais vous confisquer cet engin.</p>
    <p>Gabriel a haussé le ton, ses monstres de douze et quatorze ans, épaule contre épaule, n’ont toujours pas frémi. Peut-être il aurait été plus heureux sans eux. Il n’aurait pas divorcé. Vivement la semaine prochaine qu’ils rejoignent leur mère. Ils auront quartier libre. Connexion illimitée quitte à ce qu’ils se transforment en mollusques. Elle leur accorde tout, elle est aussi addict qu’eux. À en oublier de manger, à parler avec des centaines de personnes en même temps, à vivre avec un casque audio enfiché sur la tête à longueur de journée.</p>
    <p>— Papa, on a reçu un message extraterrestre, s’exclame Thomas, l’aîné.</p>
    <p>Il ne manquerait plus que ça. Gabriel éclate d’un rire désespéré. Il n’aspire à rien d’autre qu’à la solitude, un hamac sous un cocotier, un bon livre et qu’on lui fiche la paix.</p>
    <p>— Le radiotélescope d’Arecibo a capté un signal en provenance du système stellaire Gliese 581, surenchérit Paul, le cadet.</p>
    <p>— Vous regardez trop de bêtises.</p>
    <p>— Sara Cash ne se trompe jamais.</p>
    <p>Sainte jeune femme. Gabriel payerait une fortune pour éloigner ses enfants de cette bimbo botoxée sous Holo Visual Effect. Il est jaloux, il en convient, il n’aura été qu’un géniteur sans grande influence. Si au moins il possédait un super pouvoir. Par la force de la pensée, brouiller le réseau. Tout interrompre.</p>
    <p>Voilà que ça marche.</p>
    <p>Sur la terrasse, la guirlande s’éteint. L’écran des enfants se strie de lignes pointillées, puis meurt à son tour. Avec lui, les lumières de la ville.</p>
    <p>Gabriel sourit :</p>
    <p>— Et si on jouait à Cluedo ?</p>
    </string>
    <attachment type="keywords">Analyste,Sara,Gliese</attachment>
    <attachment type="goal" version="2" counterIdentifier="characters" targetResult="2000" goalType="close_to"></attachment>
    <attachment type="note"><string xml:space="preserve">
    <p><element kind="emph" startTag="*" endTag="*">La Falaise</element> de Thomas Roche. Alexandre revient en Normandie dans son village natal après des années d’absence pour assister à l’enterrement de son père. S’il reconnaît des visages, lui-même n’est pas toujours reconnu : en quinze ans, un adolescent change beaucoup. Mais son nom circule, et les villageois n’ont rien oublié du drame d’autrefois. Le frère aîné d’Alexandre était mort en tombant de la falaise surplombant la crique nord, dans des circonstances jamais élucidées. Leur père avait sombré dans l’alcool, accusant sa femme d’être responsable de l’accident. Désespérée, elle s’était à son tour jetée du haut de la falaise. Alexandre avait fui le village et son père. Il revient, hanté par son passé.</p>
    <p></p>
    <p> n’accusait personne, mais un lieu, une géographie, une configuration de la côte, des vents et des marées qu’il jugeait propices aux drames. C’était un roman noir sans flic, sans coupable, sans enquête, une rêverie poétique qui entraînait dans des méandres brumeux. <element kind="emph" startTag="*" endTag="*">La Falaise</element> ne correspondait pas à ce que le marché attendait, mais Pierre avait démontré que les lecteurs n’étaient pas le marchéDans <element kind="emph" startTag="*" endTag="*">Le jardin aux sentiers qui bifurquent</element>, Borges avait imaginé un livre secret contenant un labyrinthe temporel où tous les possibles se réalisent. Ce livre dans le livre n’était autre que le livre lui-même. Vertigineux. Dans <element kind="emph" startTag="*" endTag="*">Le Manuscrit trouvé à Saragosse</element>, Jean Potocki imbrique jusqu’à cinq récits qui se répondent. Époustouflant.</p>
    </string></attachment> 
    </sheet>